% -*- coding: utf-8 -*-

\chapter{Introducción}
\label{chap:intro}

\drop{D}{urante} los últimos años se ha vivido en el mundo una
auténtica evolución en el uso de la informática. Quedaron atrás los
tiempos en los que la informática era utilizada solamente como
herramienta de trabajo y era extraño encontrar algo diferente de un
ordenador personal en viviendas y centros de trabajo.

Actualmente es muy habitual encontrar en nuestro entorno múltiples
ordenadores y otros elementos tecnológicos relacionados. La última de
las industrias que se ha subido al carro de utilizar la informática
para sus propios fines, y no sólo como herramienta, es la multimedia.

Cada vez nos encontramos con más gente que, a diario, utiliza todo
tipo de dispositivos para fines relacionados con multimedia:
reproducción de vídeo y audio, teléfonos móviles con conexión a
Internet y potencia de  cálculo suficiente para reproducir casi
cualquier vídeo imaginable, sistemas de vídeo-vigilancia sobre redes
IP, sistemas de atención al usuario automatizados y un largo
etcétera.

Aparejado a esta nueva situación han aparecido una cantidad
inimaginable de productos con las capacidades demandadas por los
usuarios que provocan una heterogeneidad de dispositivos que, en gran
parte de los casos, impiden que sus usuarios puedan interconectarlos.

De cara a los usuarios o propietarios de los dispositivos sería ideal
contar con un sistema que permitiera, independientemente de los
fabricantes de sus dispositivos multimedia, interconectar libremente
unos con otros, pudiendo sacar así más partido de los mismos y
utilizarlos para realizar funciones para las que no estaban
concebidos.

Este proyecto tiene como fin proponer una solución, basada en software
libre, que proporcione una infraestructura para interconectar este
tipo de dispositivos, así como elementos software que puedan utilizar
también flujos multimedia.

Inicialmente, éste trabajo se englobó dentro del proyecto Hesperia: un
proyecto de I+D en el que participaron numerosas empresas y
universidades de toda España.

El objetivo de dicho proyecto era desarrollar soluciones avanzadas
para la seguridad de instalaciones estratégicas tales como centrales
de producción de energía, presas, gaseoductos y cualquier
infraestructura sensible.

\section{Estructura del documento}
\label{sec:intro:estructura}

A continuación se detalla la estructura que de aquí en adelante
seguirá este documento:

\begin{description}
\item[Capítulo 2: «Antecentes, estado de la cuestión»] Estudio del
  estado de la cuestión en cuanto a gestión y control de flujos
  multimedia en sistemas distribuidos, así como de diferentes
  librerías de desarrollo que han solucionado problemas en el contexto
  del proyecto.

\item[Capítulo 3: «Objetivos»] El objetivo principal del proyecto es
  crear una infraestructura para la gestión de flujos multimedia, pero
  además ha sido necesario realizar una serie de demostradores.

\item[Capítulo 4: «Método de trabajo y herramientas»] Explicación de la
  metodología utilizada y las herramientas \emph{software} y
  \emph{hardware} empleadas.

\item[Capítulo 5: «Desarrollo del proyecto»] Capítulo en el que se
  explica el trabajo y las decisiones tomadas en las diferentes
  iteraciones en las que se ha dividido el proyecto.

\item[Capítulo 6: «Resultados»] En este capítulo se describen los
  resultados obtenidos, así cómo unas medidas de esfuerzo, costes,
  líneas de código\... 

\item[Capítulo 7: «Conclusiones y trabajo futuro»] El proyecto, al
  tratarse de una infraestructura, permite que se siga trabajando en
  él, por ejemplo adaptando nuevos dispositivos reales o virtuales
  para su funcionamiento en la infraestructura.


\end{description}
